\phantomsection
\chapter*{前\qquad 言}
\addcontentsline{toc}{chapter}{前言}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

《论语》是传统文化的宝贵财富，一个时代应该有一个时代的《论语》读本。

什么是传统文化？我想，它应该是让人发自内心感到熟悉亲切，感到温暖安乐的东西吧。一个国家的传统文化，是国民的精神港湾，闪耀着自古以来的共同理想。柳诒徵先生的《中国文化史》说：\lyq{孔子者，中国文化之中心也。无孔子则无中国文化。}如果不先了解孔子，又怎能断定这句话的是与非呢？
% NOTE: 柳书随后一句是：\lyq{自孔子以前数千年之文化，赖孔子以传；自孔子以后数千年之文化，赖孔子而开。}

《论语》是写孔子最真实可靠的材料。孔子在古代被称为\lylink{sheng4}{圣人}，他自己却觉得，连\lylink{junzi}{君子}的标准都还\lylink{7.33}{够不上}，兴致勃勃地做着\lylink{7.17}{学习计划}呢。孔子的形象，有时被神化，有时又被虚化，容易让人敬而远之，这可不是他的错。稍微读读《论语》就会觉得，孔子没有那么高深莫测，是一位可敬又风趣的老人家。仔细想想还会明白，他的心灵离我们有多么近，尽管年代隔了那么远。

《论语》是一本很小的书。我采用的\lylink{lunyuversion}{版本}，原文分为20篇，共512章，15916字。如果按现代文的阅读速度，40分钟就能读完一遍。它的文字简练优美，只是有些难字需要解释，为了帮助理解，还要补充一些背景材料。它的涵义丰富深远，不太适合速读，应该反复玩味。这就是同时提供了注释版和\lylink{baiwenban}{白文版}的原因。
% NOTE: 字数统计，见 rawblobs.py。

《论语》的注本已经数不胜数，我又不是文科专业，为什么要另搞一套呢？

我非常喜欢《论语》。我常想，假如《论语》能说话，一定很羡慕“人家”《圣经》有那么多的优质资源，从网站到电子书，内容精良，还可以免费使用。语录体的《论语》，难道不是碎片时间看上几眼，反复揣摩的绝好选择？

我见过的注本中，古代的作品有的简洁有的细密，但现代人读起来难免艰涩。现代的作品，有的只解释字词而缺乏感想，比较沉闷，有的回护古人较多，略显执拗，有的刻意回避了传统的观点，缚手缚脚，也有的发挥较远，并不耐读。而且一旦出版，大小瑕疵无法随时修正，新材料新成果难以及时补充，让认真的作者和读者都很苦恼。
% NOTE: 当然，还有很多出色的注本，因为这样那样的原因，消失于大众的视野了，这也并不公平。

这本书是我在业余时间的一个尝试，希望写成一个既严谨又可读，既保留传统内涵又反映现代价值的普及读本。我没受过文史科班训练，遇到不懂的就去查考比较，力求字字落实。因为没有规范写法的条条框框，内容和形式的选择就相对灵活，这在\lylink{usage}{使用说明}里作了交代。把它发布为\lylink{projectinfo}{开源项目}，就可以自由地阅读，便捷地更新，让更多的人直接受益。有时候人总要撒点野，做点自己特别想做的事情，这个项目就是一个例子。

孔子已经过时了吗？这是每一章都无法回避的问题，撰写和维护这本书也可以看成反复追问与应答的一种记录。我的想法是，既不刻意回护，也不苛求古人，如果言之成理，就尽量从正面解读每一章的意义。唱反调固然痛快，角度又多，但放在注本里，就显得单薄乏味。读者自己确实应该从多个角度揣摩，作为必不可少的思维练习。

当然，我再钟爱《论语》，也不认为2000多年前的古书是包治百病的神药。如果说传统文化\lylink{19.22}{未坠于地}，就应该理解其内涵，发扬其精神，保持健康的传承。倘若孔子有知，应该会对《动物庄园》（\emph{Animal Farm}）里老少校（Old Major）的话深有同感：\lyq{我岁数大了，嗓音又哑，可一旦教会你们这曲调，你们就能自己唱得更好。}（\lyqe{I am old and my voice is hoarse, but when I have taught you the tune, you can sing it better for yourselves.}）

这本书尚处于初级阶段。我读书太少，眼界太窄，能投入的时间又有限，各种谬误也会相当可观。不过程序员的好处是，你指出来错误，他就一定会改，欢迎随时\lylink{projectinfo}{批评指正}。
% TODO: remove "这本书尚处于初级阶段。" after 3 passes of self-reviews, adding proper images, and (most importantly) finishing the guide.

衷心感谢教我语文的两位王老师和欧阳老师，教我英语的拾老师和田老师。如果不是你们的言传身教，很难想象我会一直保持阅读与思考的习惯。希望这本小书没有让你们失望。

\lycenterpar{阅读愉快！}

% NOTE: 前言初稿写于2016-3-9，人机围棋大战5番棋之首战，李世石九段186手负Google AlphaGo。目标：在电脑更懂欣赏之前，把这本书写完……
