\lyalt{\lylabel{usage}}{}
\phantomsection
\chapter*{使\quad 用\quad 说\quad 明}
\addcontentsline{toc}{chapter}{使用说明}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

写一本书出来，总希望它讨人喜欢。这里讲一讲它为什么是现在这个样子，并且在我的构想中，它还会变成什么样。


\lypdfbookmark\section*{命名}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

“一瓶论语”这个名字，主观上是想说，两千多年来，《论语》的研究心得早已汇聚成汪洋大海，这本小书只是我在浅岸边凭着喜好汲取的点点滴滴，肯定有很多“一瓶子不满，半瓶子晃荡”的毛病。你不妨以此为阶，形成对《论语》完整独立的理解，装满让自己受用不尽的一瓶。

内容上，“一瓶”可以当成“译评”的谐音，本书的注解大致分成译和评两种性质。

说“译”并不准确，它没有像很多现代注本那样，把原文全部翻译出来。我一直觉得，无论读文言文还是外语，只要不是刚入门或者碰到非常难的结构，大段的翻译就很碍眼：它占据了太多的篇幅，分散了对原文的关注，客观上削弱了直接阅读原文的能力，平庸的译文还让人很快失掉兴趣。与其把精力花在推敲译文上，不如把注释做得扎实一些，读者自然就能贯通文意。

《一瓶论语》的译，主要是对字词、结构的解释，也就是注。成句的翻译属于少数，有时是为了补足句子成分，有时是疏通容易误解的结构，有时只想表达得灵活一些，建议你自己多试试，看会不会译得更好。

《一瓶论语》的评，主要是对一句话或者一整章内容的感受：它在孔子当时是不是合理？放在现代有什么意义？这个部分直接反映了我的偏好与局限，所以选择比较谨慎，以免喧宾夺主，干扰你的独立思考。


\lypdfbookmark\section*{体例}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\lylabel{lunyuversion}
本书的《论语》原文采用杨伯峻先生《\lylink{lunyuyizhu}{论语译注}》的文本及分章，只是段落标点略有差异。每章的内容可以看成瓶子里的一“滴”，单独放在一个大圆角框里，\lyalt{框外面的左上角}{框内右上角}标有这一章的序号。框的顶部是原文，用\colorbox{lytextbackground}{浅灰底}高亮，随后就是译和评。\lyalt{不少“大滴”是跨页的，但是每章的原文都不会跨页，保证了完整的视觉感受。}{}
% NOTE: 传统上，《论语》分为20篇，从“学而”到“尧曰”，每篇都用开头比较有意义的两三个字作为篇名。每篇包含若干章，多的有40多章，少的仅有3章，共512章。每章的内容有长有短，一般都不太长。大部分是记录孔子的言行，所以称为语录体。篇的排列顺序，传统上标为“学而第一”、“为政第二”等等，排列起来很不工整，只是看起来古色古香而已，而且影响PDF书签的效果，所以本书不取，改为“第一篇 学而”等等，PDF书签则用阿拉伯数字。TODO: move to 源流。

每条译用一个圆点•开头，需要解释的原文显示为\lyterm{\lyalt{黑体}{这样}}，注解中的关键词显示为\lykw{\lyalt{楷体}{这样}}。注解一般按原文中出现的顺序排列，偶尔也会稍微调整前后位置，或者把有关联的几处合并为一条。注解一般宁详勿略，经常会追溯到字的本义。连续用几个词进行解释的，通常是从自身的含义延伸到上下文里的特定含义，可以留意其中的细微差别。用“指”标出的，总是上下文里的含义。在我感觉“刚好合适”的地方，还会用简单的英语作注。如果遇到难字没有解释，应该是前面已经解释过了，可以从头搜索一下。
% NOTE: 本义主要参照《汉字源流字典》的解释。特别古老很不直观的本义，酌情采用《辞源》的第一义。

比较浅显易懂的章节不带评。有的评直接连在注解之后，有的放在整章末尾，前面不加圆点。少数个人想法较多的评，就用横线隔开。总之是以看着直观、读着通顺为准。
% NOTE: 某些地方包含着我对传统文化的感情，当然，假如还能看出点别的有用的东西，更是意外之喜。

没有了逐句翻译，省掉的篇幅就用来进一步解释原文，我称之为“例参体”。我上学的时候，不太喜欢直接相信字典里的解释，总要找到一个用法相同的典型例子才放心。很多注解的后面，就附上了这类例证，用【例】醒目地标出。为了更好地理解原文的某句话或者一整章的意义，还用【参】补充了一些值得对照的观点，也包括辅助性的背景知识。字词用法上的例证尽量引用《论语》后文，作为预习；观点上的参考尽量引用《论语》前文，作为复习，除非遇到关键的概念，或者值得辨析的情况。例、参引用的原文片段，显示为\lyq{\lyalt{仿宋体}{这样}}，前后不加引号。引文中如果遇到难字，就在随后的（~）里加上简注。引文中的省略号，除非另有说明，都是对原文的节略。引文\lyq{〔~〕}里的话，是对原文的补充说明。

例、参中的引用，大部分是文言文。除了《论语》章句之间的参照印证以外，它们有的支持或强化了《论语》的观点，有的稍有差异，也有的针锋相对。对于喜欢独立思考的读者，这种参差碰撞似乎比“纯净化”更有营养。但它受限于我的阅读范围，在本书维护过程中，我会随时把更合适的内容增补进来。古义今用是我比较留意的情况，有时也会用现代汉语的成语和常用词作为例证。另外还引用了少量英文材料，大都提供了汉语译文。其中，《圣经》英文采用英王钦定本（\emph{King James Bible}），中文采用和合本；其它除了标明译者的几处，都是我翻译的。

可是过犹不及，补充材料太多，会有明显的不平衡感，也影响对原文的专注。\textbf{建议始终把理解原文放在首位}，额外的内容不妨选读。尤其对那些试图概括总结的话，更应该有鉴别地看待。

注解中还包含一些语法方面的内容。中国古代强调熟读成诵、文义自达，不太重视形式化规则，汉语语法是清末开始受西方影响才逐渐建立的。语法很实用，但汉语（包括古汉语）自有其特点，比如往往一个字就是一个词，词性又灵活多变，名词、动词、形容词、副词等等左右逢源，不像英语那样有明确的对错之分。所以，既要善用语法的分析能力，也应该知道，目前的语法体系还未能完善地概括汉语的特征。

本书采用了很多超链接，这是电子版的一大优势，可以更好地形成概念网络。比如，有时单解释一个词感觉不够到位，还会链接到它更基本的含义。要有效使用本书，先要熟悉跳来跳去的操作，在跳之前要留意当前位置，\lyalt{阅读器}{浏览器}也应该有后退、前进的功能。使用的超链接主要有3种样式：圆角小框跳转到某章开头，例如 \lyref{1.1}；\lyalt{\lylink{junzi}{实下划线}}{\lylink{junzi}{这样}的}跳转到本书内的某个位置；\lyalt{\lyurl{http://www.abolybook.org/}{虚下划线}}{\lyurl{http://www.abolybook.org/}{这样}的}\lyalt{使用浏览器}{}打开\lyalt{}{外部}网址链接。\lyalt{此外，封面上的思维导图和联系方式也加了超链接，只是用\textcolor{\lycoverlinkcolor}{不同的颜色}表示。直接写出的网址就不加任何效果。}{}

自古以来，《论语》的注解可谓千锤百炼，但我有时仍对旧注无法满意，思来想去，还是按自己的理解写了出来，记为“与各家不同”。在这方面，我很不喜欢标新立异，只是觉得自己的想法确实好一些，恳请读者指正。当然，这些解释未必是我第一个想到的，只是没有精力穷举相关的材料。它们有的与旧注差别很大，有的只是细节不同，共计8处：\lyref{1.13} \lyref{3.4} \lyref{3.23} \lyref{8.3} \lyref{8.9} \lyref{12.1} \lyref{17.1} \lyref{17.16}。

译评之外的部分，还包括\lylink{characters}{人物表}、\lylink{topics}{主题索引}以及\lylink{references}{参考材料}。人物表把《论语》中的孔子弟子与常见人物（包括各种称呼）集中起来撰写小传，辅以超链接，就很容易熟悉各人的面貌。主题索引是从基本概念的角度梳理的《论语》纲要。另外还打算添加一个导言，用另一种方式把离散的水滴串成有机的整体，这是后续的一个重点内容。

本书不含脚注。脚注总让我把视线从正文移开，指望看到些好东西，往往却很失望，还得努力续上中断的思维。脚注只有恼人的数字，而超链接有文本作指示，是可以预期的。我的选择是，把通常作为脚注的话，写成\lylink{sourcecode}{源代码}里的注释，用“NOTE”标出。它们是对正文的补充说明，但还不值得出现在书面上。如果对正文的说法有疑惑，可以先看看注释里有没有解释。用“TODO”标出的，是我随时记下的想法，表示后续撰写的方向。

% NOTE: 还有很多细节考虑，比如注释版、白文版的页眉都是插入图像曲线而不是文本字符，搜索的时候就不会定位到页眉上，选择复制也会工整很多。


\lypdfbookmark\section*{电子版}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\lyalt{PDF电子版的设计，重点考虑了主流智能手机横屏阅读的方便。如果在电脑上按屏幕宽度显示，文字可能比较大。大字容易缩小，要想在手机上放大了挪来挪去，就很费劲了。内文尽量采用大小相同的字号，也是为了在小屏幕上看起来省力。内文的目录只列了顶层大纲，PDF的书签视图则详细得多，可以直接跳转到每一章。

前面说过，阅读器的选择很重要。在手机上，它最好还能自动或手动地切除白边，更有效地利用屏幕宽度。Android手机上，我喜欢用免费的 \lyurl{https://play.google.com/store/apps/details?id=org.ebookdroid}{EbookDroid}，只是它的设置略微复杂。iPhone上，我印象中 \lyurl{http://www.goodreader.com}{GoodReader} 的效果很好，也不算贵。电脑上的选择就很多，显示最棒的当然是 \lyurl{https://get.adobe.com/reader/}{Adobe Reader}（免费软件）和 \lyurl{https://acrobat.adobe.com/us/en/products/acrobat-pro.html}{Adobe Acrobat}（商业软件）。}{}

\lylabel{sourcecode}本书用\lyalt{\LaTeX}{LaTeX}撰写，经过简单的Python处理，编译成PDF电子书，可以从\,\lyurl{https://github.com/abolybook/aboly/releases/latest}{GitHub}\,或\lyurl{http://pan.baidu.com/s/1eRp6vMq\#path=\%252Faboly}{百度网盘}下载。\lyalt{使用的主要字体有：英文和数字用 \lyurl{http://www.linuxlibertine.org/index.php}{Linux Libertine O}（公有领域），拼音用 \lyurl{https://github.com/adobe-fonts/source-han-sans}{\lypy{Source Han Sans SC}}（开源），普通正文为方正书宋，黑体字为\lyterm{方正黑体}，楷书为\lykw{方正楷体}，仿宋体为\lyq{方正仿宋}（\lyurl{http://www.foundertype.com/index/release\_info.html}{免费使用}）。}{Web版的生成，先用\lyurl{http://www.antlr.org/}{ANTLR}从LaTeX转换为XML，再用XSLT导出HTML。如果你是Windows XP用户，建议安装\lyurl{http://www.firefox.com.cn}{Firefox}等支持Web标准较好的浏览器阅读。}

\lylabel{projectinfo}
本书基于\lyalt{“知识共享”\lylink{abolylicense}{协议}}{“知识共享”协议\lyurl{http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/cn/}{CC BY-NC-ND 3.0}}，以开放源代码的形式发布在GitHub上：\lyurladdr{https://github.com/abolybook/aboly}{github.com/abolybook/aboly}，欢迎提出问题和建议。\lyalt{从这个PDF文件的文档属性里，可以看到它的完整版本信息：\\
\versioninfoaboly\\
其中，\projectversionnumber 是它的版本号；build.\buildnoaboly 表示从项目开始算起，它在我这里总共生成了\buildnoaboly 遍；commit.\lycommitno 是当前版本的源代码在项目历史中的编号。}{}

其它联系方式：
\begin{lyitemize}
\item 本书网站的反馈页面，可以自由发表感想，参与讨论：\lyurladdr{http://www.abolybook.org/ideas}{www.abolybook.org/ideas}。
\item 内容较多或者不希望公开的想法，可以通过邮件告诉我：\lyurladdr{mailto:abolybook@gmail.com}{abolybook@gmail.com}。
% \item 新浪博客：\lyurladdr{http://blog.sina.com.cn/abolybook}{blog.sina.com.cn/abolybook}，微信订阅号：abolybook，主要用来发布更新。
% NOTE: Use GitHub Pages for interesting stuff.
\end{lyitemize}


\lypdfbookmark\section*{计划中}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

本书是用业余时间断续撰写的，有很多明显可以改进的地方。下面列出来的，我会细水长流地改进，未知的问题，就需要大家的智慧与帮助。谢谢！
\begin{lyitemize}
\item 各章之间的联系比较散乱，需要仔细梳理。主题索引也应该更有条理。补充参考材料中没来及写的点评。
\item 正文之前会增加一篇导言，介绍孔子的生平和影响，不少章的历史背景就有了着落。我对它的期望很高，希望不会篇幅太长。
\item 持续改进“评”的部分。
\item 配上适当的插图，代码中已经标出了若干处。我很羡慕画画好的人，封面的设计很大程度上是藏拙的办法。这个只能慢慢来。
\item Web版、app版，会有它们单独的计划。
\end{lyitemize}

\lycenterpar{敬请期待！}
